\documentclass{beamer}
\let\Tiny=\tiny
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

%\usetheme{Warsaw} 

\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Madrid}
%\usetheme{}
%\usetheme{}
%\usetheme{}

%\usetheme{default}

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{default}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{sidebartab}
%\usecolortheme{structure}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\usefonttheme[onlylarge]{structuresmallcapsserif} %Font usado para titulos
%\usefonttheme[onlysmall]{structurebold} %Font usado para las toolbars

%---- Comandos en español para Teorema, Definici\'on y Ejemplo.
%---- Parece que spanish/babel puede con demostraci\'on/proof.
%---- Note el cambio de estilo antes de cada comando, salvo para el primero!!


% \usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsfonts}
% \usepackage[leqno]{amsmath}
% \usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{makeidx}
\usepackage{mathpartir}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[all]{xy}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{ulem}
%\usepackage[pdftex]{hyperref}

\newcounter{chapter}
\usepackage{cancel}
\usepackage{infteo}
\DeclareMathAlphabet{\mathpzc}{OT1}{pzc}{m}{it}

%------ Definiciones viejas para beamer

\newtheorem{teorema}[theorem]{Teorema}

% El estilo Definici\'on
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}[theorem]{Teoremas}

\theoremstyle{example}
\newtheorem{ejem}[theorem]{Ejemplo}

\theoremstyle{example}
\newtheorem{aop}[theorem]{Programaci\'on Orientada por Aspectos (POA)}

%----- Fin de comandos especiales en español

% \newcommand{\lnra}{\longrightarrow}
% \newcommand{\rar}{\rightarrow}
% \newcommand{\Lnra}{\Longrightarrow}


%\setbeamerfont{title}{shape=\itshape,family=\rmfamily} %font para el titulo
%\setbeamercolor{title}{fg=red!80!black,bg=red!20!white} %Color para letras del titulo


%\renewcommand{\proofname}{Demostraci\'on} %No hace falta. spanish lo pone
%\renewcommand{\definitionname}{Definici\'on}

% from apuntes-tcc ------------------------
%----------------------------------------------
% Otras definiciones
\newcommand{\nat}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\num}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\real}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\comp}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
%\newcommand{\pots}[1]{\ensuremath{\mathbb{P}(#1)}}
\newcommand{\bool}{\ensuremath{\mathbb{B}}}
\newcommand{\iter}{\ensuremath{\mathbf{do}\; B \rightarrow S \;\mathbf{od}}}

% end apuntes tcc -----------------

\mode<presentation>

\title{Seminario de Teor\'ia de Conjuntos Calculatoria}
\subtitle{}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	\begin{frame}
         \maketitle
        \end{frame}


% 	%% Agenda de la presentacion
% 	\begin{frame}
% 		\frametitle{Agenda}
% 		\tableofcontents
% 	\end{frame} 
% 
% 	Comando que indica al compilador que cada vez que suceda un cambio de seccion
% 	se debe mostrar que entrada de la agenda se esta abordando
% 	\AtBeginSection[]
% 	{
% 	  \begin{frame}<beamer>
% 	    \frametitle{Agenda}
% 	    \tableofcontents[current]
% 	  \end{frame}
% 	 }

%---------------- Secci\'on de Introducci\'on ----------------------
\footnotesize
% \begin{frame}\frametitle{Axiomas de la Teor\'ia de Conjuntos Zermelo-Fraenkel}
% 
% \begin{block}{\textsc{Axioma de Existencia:} (del conjunto vac\'io)}
% 
% 
% \[\varnothing=X\equiv\cuant{\forall}{x}{x\in X \equiv x\neq x}\]\pause
% 
% \textsc{Corolario 1:}\quad \cuant{\forall}{x}{x\in \varnothing \equiv x\neq x}\pause
% \begin{center}
% \em{consecuencia del axioma}                                
% \end{center}\pause
% \textsc{Corolario 2:}\quad$x\in\varnothing\equiv false$\pause
% 
% \begin{kproof}{$x\in \varnothing \equiv false$}\pause
% \begin{calc}
%    \expr{\cuant{\forall}{x}{x\in \varnothing \equiv x\neq x}}\pause
%    \expl{\Rightarrow}{Particularizaci\'on}
%    \expr{x\in \varnothing \equiv x\neq x}\pause
%    \expl{\equiv}{Ax. de identidad}
%    \expr{x\in \varnothing \equiv false}
% \end{calc}
% \end{kproof}  
% \end{block}
% 
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Demostrar $(a,a)=\setex{\setex{a}}$}
\begin{cproof}{$(a,a)=\setex{\setex{a}}$}\pause
Por axioma de extensionalidad basta mostrar que 
$x\in(a,a)\equiv x\in\setex{\setex{a}}$
\pause

\begin{calc}
\expr{x\in(a,a)}\pause
\expl{\equiv}{Definici\'on de par ordenado}
\expr{x\in\setex{\setex{a},\setex{a,a}}}\pause
\expl{\equiv}{Axioma de pares}
\expr{x=\setex{a}\lor x=\setex{a,a}}\pause
\expl{\equiv}{Conjunto unitario e idempotencia de $\lor$}
\expr{x=\setex{a}}\pause
\expl{\equiv}{$x\in\setex{a}\equiv x=a$}
\expr{x\in\setex{\setex{a}}}
\end{calc}

\end{cproof}
 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Pruebe que si $S=\setex{\varnothing,\setex{\varnothing}}$
entonces $\bigcup S = \setex{\varnothing}$}\pause

Por el axioma de extensionalidad, basta con demostrar 
\[x\in\bigcup\setex{\varnothing,\setex{\varnothing}}\equiv x\in\setex{\varnothing}\]\pause


\begin{cproof}{$x\in\bigcup\setex{\varnothing,\setex{\varnothing}}\equiv x\in\setex{\varnothing}$}\pause
\begin{calc}
\expr{x\in\bigcup\setex{\varnothing,\setex{\varnothing}}}\pause
\expl{\equiv}{Axioma de uni\'on}
\expr{\cuanex{z}{z\in\setex{\varnothing,\setex{\varnothing}}}{x\in z}}\pause
\expl{\equiv}{Axioma de pares}
\expr{\cuanex{z}{z=\varnothing\lor z= \setex{\varnothing}}{x\in z}}\pause
\expl{\equiv}{Ruptura de rango}
\expr{\cuanex{z}{z=\varnothing}{x\in z}\lor\cuanex{z}{z=\setex{\varnothing}}{x\in z}}\pause
\expl{\equiv}{Regla de un punto con $z=\varnothing$ e identidad de la disyunci\'on}
\expr{\cuanex{z}{z=\setex{\varnothing}}{x\in z}}\pause
\expl{\equiv}{Regla de un punto}
\expr{x\in \setex{\varnothing}}
\end{calc}
\end{cproof}
\end{frame}



\begin{frame}\frametitle{}
\begin{block}{Axioma de potencia}
\[Y=\pots X\equiv\cuanfort{u}{u\in Y \equiv u\subseteq X}\] 
\end{block}\pause

%particularizando con $Y=\pots X$ 
\[u\in \pots X \equiv   u\subseteq X\]\pause
y adoptamos la notaci\'on \[\pots X = \setex{u\mid u\subseteq X}\]\pause


% \textsf{Ejercicio:} Demuestre que no existe un conjunto $X$ tal que 
% $\pots X\subseteq X$

 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{}
\begin{block}{Axioma de potencia}
\[Y=\pots X\equiv\cuanfort{u}{u\in Y \equiv u\subseteq X}\] 
\[\pots X = \setex{u\mid u\subseteq X}\]
\end{block}\pause

\setbeamercolor{block title}{bg=green!40,fg=blue}
\setbeamercolor{block body}{bg=green!20,fg=black} %bg=background, fg= foreground
\begin{block}{Producto cartesiano de $X$ e $Y$}\pause
El conjunto de todos los pares ordenados $(x,y)$ tales que $x\in X$
e $y\in Y$\pause
%\[(x,y)=\setex{\setex{x},\setex{x,y}}\]\pause
\[x\in X\land y\in Y\Rightarrow (x,y)\in\pots\pots(X\cup Y)\]\pause
\[X\times Y = \setex{u\in \pots\pots(X\cup Y)
                     \mid\cuanex{x,y}{x\in X\land y\in Y}{u=(x,y)}}\]
\pause
Adoptamos la notaci\'on
 \[X\times Y = \setex{(u,v)\mid u\in X\land v\in Y}\]\pause
 
En general,
\[\setex{(x,y)\mid \varphi(x,y)}\text{ es abreviatura para }
\setex{u\mid\cuanex{x,y}{u=(x,y)}{\varphi(x,y)}}\]
\end{block}

 
\end{frame}

\begin{frame}{Algunas definiciones}\pause

\[X\times Y\times Z = (X\times Y)\times Z\]\pause

de esta forma
\[X\times Y\times Z = \setex{(x,y,z)\mid x\in X\land y\in Y\land z\in Z}\]\pause

\begin{quote}
 \begin{tabular}{rcl}
 $X^1$&=&$X$\\\pause
 $X^{n+1}$&=&$X^n\times X$\\  \pause
 \end{tabular}
\end{quote}

 
\begin{quote}

Una relaci\'on $n$-aria, $R$, es un conjunto de $n$-tuplas.\pause

$R$ es una relaci\'on sobre $X$ si $R\subseteq X^n$.\pause 

Se acostumbra escribir $R(x_1,\ldots,x_n)$\;\; en vez de\;\; $(x_1,\ldots,x_n)\in R$\pause

En el caso binario, se prefiere $xRy$\;\; a \;\;$(x,y)\in R$
\end{quote} 

 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{}
\begin{block}{Axioma de infinito}\pause
\[\cuanext{S}{\varnothing\in S \land \cuanfor{x}{x\in S}{x\cup\setex{x}\in S}}\]\pause

Este axioma no caracteriza un \'unico conjunto.
\end{block}\pause

\setbeamercolor{block title}{bg=green!40,fg=blue}
\setbeamercolor{block body}{bg=green!20,fg=black} %bg=background, fg= foreground
\begin{block}{Conjunto inductivo}\pause
Si $S$ satisface la f\'ormula 
\[In(X)\equiv\varnothing\in X \land \cuanfor{u}{u\in X}{u\cup\setex{u}\in X}\] 
\begin{center}
 se dice que S es un conjunto inductivo
\end{center}
 
\end{block}\pause

\setbeamercolor{block title}{bg=green!40,fg=blue}
\setbeamercolor{block body}{bg=green!20,fg=black} %bg=background, fg= foreground
\begin{block}{Inclusi\'on propia}\pause
Si $A$ y $B$ son conjuntos, se define
\[A\subset B\equiv A\subseteq B\land A\neq B\]\pause

y se dice que $A$ es subconjunto propio de $B$. 
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Los N\'umeros Naturales}\pause
\begin{block}{Axioma de infinito}
\[\cuanext{S}{\varnothing\in S \land \cuanfor{x}{x\in S}{x\cup\setex{x}\in S}}\]
\end{block}\pause

\setbeamercolor{block title}{bg=green!40,fg=blue}
\setbeamercolor{block body}{bg=green!20,fg=black} %bg=background, fg= foreground
\begin{block}{N\'umeros naturales}\pause
Por el teorema de la intersecci\'on arbitraria podemos definir
\[\nat = \bigcap\setex{S\mid In(S)}\]\pause
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{}
$In(X)\equiv\varnothing\in X \land \cuanfor{u}{u\in X}{u\cup\setex{u}\in X}$\qquad\qquad
$\nat = \bigcap\setex{S\mid In(S)}$\pause

\setbeamercolor{block title}{bg=green!40,fg=blue}
\setbeamercolor{block body}{bg=green!20,fg=black} %bg=background, fg= foreground
\begin{block}{$\nat$ es el m\'as ``peque\~no'' de los conjuntos inductivos}\pause
\begin{center}
(1) $In(\nat)$ \hspace{3cm} (2) $In(X)\Rightarrow \nat\subseteq X$
\end{center}
\end{block}\pause

\begin{cproof}{$In(\nat)$}\pause
\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}

\begin{calc}
\expr{\varnothing\in\nat}\pause
\expl{\equiv}{Definici\'on de $\nat$}
\expr{\varnothing\in\bigcap\setex{S\mid In(S)}}\pause
\expl{\equiv}{Intersecci\'on arbitraria}
\expr{\cuanfor{S}{In(S)}{\varnothing\in S}}\pause
\expl{\equiv}{$In(S)\Rightarrow\varnothing\in S$}
\expr{true}\pause
\end{calc}
\end{column}

\begin{column}{.5\textwidth}
\begin{calc}
 \expr{u\cup\setex{u}\in\nat}\pause
 \expl{\equiv}{Definici\'on de $\nat$}
 \expr{u\cup\setex{u}\in\bigcap\setex{X\mid In(X)}}\pause
 \expl{\equiv}{Intersecci\'on arbitraria}
 \expr{\cuanfor{y}{In(y)}{u\cup\setex{u}\in y}}\pause
 \expl{\Leftarrow}{Definici\'on de $In(y)$}
 \expr{\cuanfor{y}{In(y)}{u\in y}}\pause
 \expl{\equiv}{Intersecci\'on arbitraria}
 \expr{u\in\bigcap\setex{y\mid In(y)}}\pause
 \expl{\equiv}{Definici\'on de $\nat$}
 \expr{u\in\nat}\pause
\end{calc}
\end{column}
\end{columns}
\end{cproof}

\end{frame}
 
\begin{frame}\frametitle{}
$In(X)\equiv\varnothing\in X \land \cuanfor{u}{u\in X}{u\cup\setex{u}\in X}$\qquad\qquad
$\nat = \bigcap\setex{S\mid In(S)}$

\setbeamercolor{block title}{bg=green!40,fg=blue}
\setbeamercolor{block body}{bg=green!20,fg=black} %bg=background, fg= foreground
\begin{block}{$\nat$ es el m\'as ``peque\~no'' de los conjuntos inductivos}
\begin{center}
(1) $In(\nat)$ \hspace{3cm} (2) $In(X)\Rightarrow \nat\subseteq X$
\end{center}\pause
\end{block}

\begin{cproof}{$In(X)\Rightarrow \nat\subseteq X$}\pause

\begin{calc}
\expr{In(X)\Rightarrow \nat\subseteq X}\pause
\expl{\equiv}{Definici\'on de $\nat$}
\expr{In(X)\Rightarrow \bigcap\setex{S\mid In(S)}\subseteq X}\pause
\expl{\equiv}{Ejercicio: $\varphi(M)\Rightarrow \bigcap\setex{X\mid \varphi(X)}\subseteq M$}
\expr{true}
\end{calc}
\end{cproof}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Lemitas}\pause
\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}
\begin{cproof}{$\cuanfort{x}{\varnothing\subseteq x}$}\pause
\begin{calc}
   \expr{\varnothing\subseteq x}\pause
   \expl{\equiv}{Definici\'on de $\subseteq$}
   \expr{\cuanfort{u}{u\in\varnothing\Rightarrow u\in x}}\pause
   \expl{\equiv}{$u\in\varnothing\equiv false$}
   \expr{\cuanfort{u}{false\Rightarrow u\in x}}\pause
   \expl{\equiv}{$false\Rightarrow A$ y T\'ermino constante}
   \expr{true}\pause
\end{calc} 
\end{cproof}
\end{column}

\begin{column}{.5\textwidth}
\begin{cproof}{$\setex{z}\subseteq X\equiv z\in X$}\pause
\begin{calc}
   \expr{\setex{z}\subseteq X}\pause
   \expl{\equiv}{Definici\'on de $\subseteq$}
   \expr{\cuanfor{x}{x\in\setex{z}}{x\in X}}\pause
   \expl{\equiv}{$x\in\setex{z}\equiv x=z $}
   \expr{\cuanfor{x}{x=z}{x\in X}}\pause
   \expl{\equiv}{Regla de un punto}
   \expr{z\in X}\pause
\end{calc} 
\end{cproof}
\end{column}
 
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Lemitas}

\begin{cproof}{$A\cup B\subseteq X \equiv A\subseteq X \land B\subseteq X$}\pause
\begin{calc}
\expr{A\subseteq X \land B\subseteq X}\pause
\expl{\equiv}{Definici\'on de $\subseteq$}
\expr{\cuanfor{u}{u\in A}{u\in X}\land\cuanfor{u}{u\in B}{u\in X}}\pause
\expl{\equiv}{$\cuanfor{x}{R\lor Q}{P}\equiv\cuanfor{x}{R}{P}\land\cuanfor{x}{Q}{P}$}
\expr{\cuanfor{u}{u\in A\lor u\in B}{u\in X}}\pause
\expl{\equiv}{$u\in A\lor u\in B\equiv u\in A\cup B$}
\expr{\cuanfor{u}{u\in A\cup B}{u\in X}}\pause
\expl{\equiv}{Definici\'on de $\subseteq$}
\expr{A\cup B\subseteq X}
\end{calc}

\end{cproof}
 
\end{frame}



\begin{frame}
$In(X)\equiv\varnothing\in X \land \cuanfor{u}{u\in X}{u\cup\setex{u}\in X}$\qquad\qquad
$\nat = \bigcap\setex{S\mid In(S)}$\pause

\setbeamercolor{block title}{bg=green!40,fg=blue}
\setbeamercolor{block body}{bg=green!20,fg=black} %bg=background, fg= foreground
\begin{block}{Proposici\'on: Si $X$ es inductivo, entonces 
$\setex{u\in X\mid u\subseteq X}$ es inductivo}\pause

\[In(X) \vdash In(\setex{u\in X\mid u\subseteq X})\]
\end{block}\pause

\begin{cproof}{$In(\setex{u\in X\mid u\subseteq X})$}\pause
\begin{columns}
\begin{column}{.4\textwidth}

\begin{calc}
\expr{\varnothing\in\setex{u\in X \mid u\subseteq X}}\pause
\expl{\equiv}{Axioma de separaci\'on}
\expr{\varnothing\in X\land \varnothing\subseteq X}\pause
\expl{\equiv}{$In(X)$; Lema: $\varnothing\subseteq X$}
\expr{true}\pause
\end{calc}
\end{column}

\begin{column}{.6\textwidth}
\begin{calc}
\expr{z\cup\setex{z}\in\setex{u\in X\mid u\subseteq X}}\pause
\expl{\equiv}{Axioma de separaci\'on}
\expr{z\cup\setex{z}\in X \land z\cup\setex{z}\subseteq X}\pause
\expl{\Leftarrow}{$In(X)$; Lema: $A\cup B \subseteq X \equiv 
                                        A\subseteq X \land B\subseteq X$}
\expr{z\in X\land z\subseteq X\land \setex{z}\subseteq X}\pause
\expl{\equiv}{Lema: $\setex{z}\subseteq X\equiv z\in X$}
\expr{z\in X\land z\subseteq X}\pause
\expl{\equiv}{Axioma de separaci\'on}
\expr{z\in\setex{u\in X\mid u\subseteq X}}\pause
\end{calc}
\end{column}
\end{columns}
\end{cproof}


\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{}
\setbeamercolor{block title}{bg=green!40,fg=blue}
\setbeamercolor{block body}{bg=green!20,fg=black} %bg=background, fg= foreground
\begin{block}{Conjunto transitivo}\pause
Un conjunto $T$ es transitivo si
\[x\in T \text{ implica } x\subseteq T\]
\end{block}\pause

\begin{quote}
$\nat$ es inductivo, luego $\setex{n\in\nat\mid n\subseteq\nat}$ es inductivo.\pause

Como $\nat$ es el inductivo m\'as peque\~no 
   $\nat\subseteq \setex{n\in\nat\mid n\subseteq\nat}$\pause
   
Adem\'as $\setex{n\in\nat\mid n\subseteq\nat}\subseteq\nat$\pause

Luego $\setex{n\in\nat\mid n\subseteq\nat} = \nat$\pause

Es decir, $n\in\nat\Rightarrow n\subseteq\nat$\pause

\[\nat \text{ es transitivo}\]
\end{quote} \end{frame}


\end{document}

\colorbox{cyan}{\textcolor{white}{Cambio de estrategia}}
\colorbox{cyan}{\textcolor{white}{i}}
\colorbox{red}{\textcolor{white}{i}}
{\color{red!80} texto}

\begin{calc}
   \expr{}
   \expl{\equiv}{}
   \expr{}
\end{calc}

\begin{frame}\frametitle{}
 
\end{frame}

\begin{block}{×}
 
\end{block}

\setbeamercolor{block title}{bg=green!40,fg=blue}
\setbeamercolor{block body}{bg=green!20,fg=black} %bg=background, fg= foreground
\begin{block}{×}\pause

\end{block}


\begin{columns}
\begin{column}{×\textwidth}
 
\end{column}
 
\end{columns}


\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}
   Algo
\end{column}
%---- sep entre columnas
\begin{column}{.5\textwidth}
\begin{block}{}
\begin{scriptsize}
\begin{lstlisting}
   // Por ejemplo, código Java              
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}


\expl{}{×}